\chapter{2\ieme~Principe de la Thermodynamique}

\section{Présentation}

Le 1\ier principe est le principe de conservation de l'énergie. Cependant, il ne donne pas d'information sur le sens de la transformation

\paragraph{Causes d'irréversibilités}
\begin{itemize}
	\item Phénomènes de diffusion (de particules, thermiques et de quantité de mouvements ou viscosité)
	\item Frottement (exemple rampe de skate)
	\item Inélasticité (exemple du ressort ou pare-choc)
\end{itemize}

\section{Fonction entropie}

  \subsection{Définitions}

    \paragraph{Source de chaleur}
    Une \emph{source de chaleur} est défini comme un système fermé qui n'échange de l'énergie avec l'extérieur que sous forme de transfert thermique.

    Exemples: Brique chaude dans un bain froid ou thermos fermé.

    \paragraph{Thermostat}
    Un \emph{thermostat} est une source de chaleur particulière dont la température est constante.

    Exemples: Mélange eau/glace ou l'atmosphère

    \paragraph{N.B.}
    Un thermostat échange de l'énergie avec l'extérieur de façon \emph{réversible}.

  \subsection{Énoncé du 2e Principe}

    \subsubsection{Énoncé sous forme intégrée}

Le second principe postule l'existence d'une \emph{fonction d'état} extensive $ S $, 
l'entropie définie par:
\[
 \underset{A \rightarrow B}{\Delta S} = \underset{A \rightarrow B}{S^e} + \underset{A \rightarrow B}{S^c}
\]
Avec:

\[
 \underset{A \rightarrow B}{S^e} = \int \frac{\delta Q_e}{T_e} = \text{ entropie d'échange}
\]

\begin{eqnarray*}
\underset{A \rightarrow B}{S^C} & = & \text{ entropie de création} \\
				& = & 0 \text{ si la transformation de A à B est réversible} \\
				& > & 0 \text{ si la transformation de A à B est irréversible} \\
\end{eqnarray*}

\paragraph{N.B.}
\begin{itemize}
	\item $ \delta Qe = \delta Q $ transfert thermique reçu (dans 9 cas sur 10, chaleur reçu ) de la part de la ou les sources extérieures
	\item $ Te = $ température de l'interface (Voir \reffig{melange_eau_glace})
	
				\fig{melange_eau_glace}
				{Mélange d'eau et de glace (mélange à $ \SI{0}{\degC} $ )}
				
	\item $ [ S ] = J.K^-1 $
\end{itemize}

\subsubsection{Énoncé sous forme différentielle}

On a:

\[
 dS = \delta S^e + \delta S^c
\]

Avec:
\begin{eqnarray*}
	\delta S^e 	& = & \frac{\delta Qe}{Te}\\
	\delta S^c 	& = & 0 \mbox{ si réversible} \\
		     	& > & 0 \mbox{ si irréversible} \\
\end{eqnarray*}

\subsubsection{Exemple}

\paragraph{Énoncé}

Soit 2 solides $ \Sigma_1 $ et $ \Sigma_2 $, de capacités thermiques $ C_1 $ et $ C_2 $, de températures initiales $ T_1 $ et $ T_2 $.
On les assemble en les isolant (Voir \reffig{deux_briques})

		\fig{deux_briques}
		{Deux briques isolés thermiquement et mis en contact}

Q) Montrons que $ S^c > 0 $ pour $ T_1 \neq  T_2 $

On a vu: 
\[
 T_f = \frac{C_1 T_1 + C_2 T_2}{C_1 + C_2}
\]

\paragraph{Calcul de $\Delta S_{\Sigma_1}$ ?}
État initial de $ \Sigma_1 = T_1 $
État final de $ \Sigma_1 = T_f $

On imagine une transformation fictive faisant passer $ \Sigma_1 $ de l'état initial ( $ T_1 $ ) à l'état final ( $ T_f $ ) de façon \emph{réversible}.

On a: 
\[
	dS = \delta S^e + \underbrace{\delta S^C}_{ = 0 \text{ car réversible}}
\]

Or
\begin{eqnarray*}
	dU_{\Sigma_1}	& = & C_1 \d T \\
	   			& = & \delta Q + \underbrace{\delta W}{ = 0}
\end{eqnarray*}

D'où:
\[
 \Rightarrow \boxed{\delta Q = C_1 \d T}
\]

On a donc:
\[
	\d S = \delta S^e = \frac{C_1 \d T}{Te}
\]

Or la transformation est réversible:
\[
	\Rightarrow T_e = T \Rightarrow \d S = C_1 \frac{\d T}{T}
\]

$ S $ est fonction d'état
\[
	\boxed{\Delta S_{\Sigma_1} = C_1 \ln \left(\frac{T_f}{T_1}\right)}
\]

\paragraph{Calcul de $\Delta S_{\Sigma_2}$ ?}
De la même manière on trouve:
\[
	\boxed{\Delta S_{\Sigma_2} = C_2 \ln\left(\frac{T_f}{T_2}\right)}
\]

\paragraph{Calcul de $S^C$ ?}
On a:
\[
	\Delta S_{\Sigma_1 \cup \Sigma_2} = 
	\underbrace{S^e_{\Sigma_1 \cup \Sigma_2}}_{= 0 \text{ car $\Sigma_1 \cup \Sigma_2 $ isolé}} + 
	\underbrace{S^C_{\Sigma_1 \cup \Sigma_2}}_{S^C}
\]

On a donc:
\[
	\boxed{S^C = C_1 \ln \left(\frac{T_f}{T_1}\right) - C_2 \ln \left(\frac{T_f}{T_2}\right)}
\]


\paragraph{Montrons que $ S^C > 0 $ si $ T_1 \neq T_2 $}
~\newline
Supposons $ C_1 = C_2 = C$ :
\[
	\Rightarrow T_f = \frac{T_1 + T_2}{2}
\]

\[
	\boxed{S^C = C \ln \left[ \frac{(T_1 + T_2)^2}{4 \pi T_f} \right]}
\]

On a aussi:

\[
 S^C = C \ln \left[ \frac{\left( 1 + \frac{T_2}{T_1}\right)^2}{4 \frac{T_1}{T_2}} \right]
\]

Étudions: $ f(x) = \frac{(1 + x)^2}{x} $ pour $ x \in ] 0 ; +\infty [ $

On a: 
\begin{eqnarray*}
	f'(x) 	& = & \frac{2x (1 + x) - (1 + x^2)}{x^2}\\
		& = & \frac{(1 + x)(x - 1)}{x^2}\\
		& = & \frac{x^2 - 1}{x^2}
\end{eqnarray*}



\begin{tikzpicture}
	\tkzTabInit{$x$/1,$f^\prime$/1,$f$/2}{$0$, $1$, $+\infty$}
	\tkzTabLine{,-, ,+}
	\tkzTabVar{+/$$,-/$$,+/$$}
\end{tikzpicture}

On a donc:

\begin{tikzpicture}
	\tkzTabInit{$\frac{T_1}{T_2}$/1, $S^C$/2}{$0$, $1$, $+\infty$}
	\tkzTabVar{+/$$,-/$0$,+/$$}
\end{tikzpicture}

\begin{eqnarray*}
	S^C 	& = & 0 \text{ si } T_1 = T_2 \text{ réversible}\\
		& > & 0 \text{ si } T_1 \neq T_2 \text{ irréversible}\\
\end{eqnarray*}

\subsubsection{Système isolé}

Si le système est isolé alors $\delta S^e = 0 \Rightarrow \d S = \delta S = \delta S^C \geq 0$. Dans un système isolé l'entropie ne fait que croître.

\section{Identité thermodynamique}
\subsection{\'E{}noncé}
On a pour une transformation réversible:
\[
	\boxed{\d U = T \d S - P \d V}
\]

\paragraph{N.B.} Formule utilisable tout le temps

\paragraph{Justification de l'expression} On a:
\[
	\d U = \delta Q + \delta W
\]

Or
\[
	\d S = \delta S^e = \frac{\delta Q}{T}
\]

Réversible $ \Rightarrow T_e = T \Rightarrow \d S = \frac{\delta Q}{T} \Rightarrow \boxed{\delta Q = T \d S}$

\[
	\delta W = P \d V \text{ ici seulement les forces de pressions}
\]

\subsection{Autre formulation}

Avec:
\begin{eqnarray*}
	H 	& = & U + PV\\
	\d H 	& = & \d U + P \d V + V \d P \\
		& = & T \d S - P \d V + P \d V + V \d P\\
		& = & T \d S + V \d P
\end{eqnarray*}

\[
	\boxed{\d H = T \d S + V \d P}
\]


\subsection{Application aux solides}
Soit une transformation quelconque faisant passer de l'état $(T_A)$ à l'état $(T_B)$.

On a
\begin{eqnarray*}
	 \d U	& = & C\d T\\
	 	& = & T \d S - P\d V \\
	 	& = & T\d S - 0 \\
	\d S = C \frac{dT}{T}
\end{eqnarray*}


\[
	\boxed{\underset{A \rightarrow B}{\Delta S} = C \ln \left( \frac{T_B}{T_A} \right)}
\]

\subsection{Application aux gaz parfaits}

\paragraph{Expression de $ \Delta S_{A \to B} $ en variables $ (T, V) $}

\[
	\d U = \underbrace{C_V \d T}_{ \frac{nR}{\gamma - 1} \d T} = T\d S - P\d V
\]

\[
	\d S = \frac{nR}{\gamma - 1} \frac{\d T}{T} + \frac{P \d V}{T}
\]

Or
\[
	\frac{P}{T} = \frac{nR}{V}
\]

Donc,
\[
	\d S = \frac{nR}{\gamma - 1} \frac{\d T}{T} + nR \frac{\d V}{V}
\]

\[
	\boxed{\underset{A \to B}{\Delta S} = 
	\frac{nR}{\gamma - 1} \ln\left(\frac{T_B V_B^{\gamma - 1}}{T_A V_A^{\gamma - 1}}\right)}
\]

Expression de $\underset{A \to B}{\Delta S}$ en variable $ (P, V) $ ou $ (T, P) $
